# cpu load viewer

Веб сервис, который выполняет следующие функции:
1. Постоянно сохраняет в базу данных историю величины загрузки процессора с интервалом в 5 секунд
2. Предоставляет страницу, которая изображает историю загрузки процессора за последний час в виде двух графиков.
Первый график отображает историю изменения моментальной загрузки процессора.
Второй - отображает график усредненной загрузки процессора (среднее значение за 1 минуту)
3. В случае, если сервис на какое-то время был выключен, на графиках должны видны пустые промежутки времени, для которых нет данных.

# Инструкция по запуску

Необходимые библиотеки:
- [psutil](https://psutil.readthedocs.io/en/latest/) - осуществляет мониторинг системных ресурсов
- [flask](https://flask.palletsprojects.com/en/2.1.x/) - легкий фреймворк для сервиса
- [SQLAlchemy](https://www.sqlalchemy.org/library.html) в качестве ORM, так как на нем комфортнее и быстрее выполнять задачу
- Необходимая версия Python **3.8.0**
```
pip install psutil
pip install flask
```
## Запуск
- Запустить файл _**main.py**_ из корневой директории
# Описание работы

## Backend:


Структура БД 

Таблица item:

- id - - - - cpuload - - - - - - - - - time
- 1 - - - - - 74.00 - - YYYY-MM-DD HH:MM:SS
- 2 - - - - - 45.00 - - YYYY-MM-DD HH:MM:SS
- 3 - - - - - 74.00 - - YYYY-MM-DD HH:MM:SS
- 4 - - - - - 74.00 - - YYYY-MM-DD HH:MM:SS

Создаем объект базы данных

Формируем корневую страницу

Формируем отдельный канал для прослушивания, получаем GET request

Тут начинаются IF-ELSE развилки: проверяем, **_есть ли_** вообще значения в таблице.
Если нет, то проходим мимо этапов 1 и 2

_**Если**_ данные **_есть_**, то поэтапно решаем задачи.

Проблема с переполнением таблицы, а также с временным отключением сервера решается в два этапа:
1) Если последняя запись была больше часа назад, тогда удаляем все значения таблицы
2) Если последняя запись была менее часа назад, тогда удаляем всё лишнее и заполняем пробелы нулями по необходимости 
   - Добавление нулей осуществляется с помощью while, пока разница между настоящим временем и последней ячейкой в БД не сравняется.
   Для этого добавляем колонки как если бы сервер работал, но вместо значений загрузки CPU подставлял бы нуль.
           А в конце каждой итерации вычитаем из разницы времен ровно 5 секунд
   - Сортируем элементы по id для удобства на стороне фронтенда, но только в том случае, если прошлый этап оказался нужным

Далее вычисляем % load cpu с помощью библиотеки psutil, вставляем в таблицу это значение последним 

После этого формируем словарь message, куда записываем пару ключ-значение, где ключ - id, а значение - cpuload

Далее возвращаем этот словарь на Get-запрос, сериализуя его

# Frontend:


При загрузке страницы вызывается **_функция отрисовки_**. 

Так как числовые значения не были переданы, она рисует только границы

С помощью _setInterval_ с интервалом 5000 спустя 5 секунд получаем json, принимаем data.

Далее вычисляем циклами среднее значение и передаем данные для двух графиков в одну функцию

С помощью canvas, так как в этом вопросе я решил не использовать сторонних библиотек, рисуем линии осей, а также сами линии графика

Также передаем последние значения загрузок процессора(моментальное и среднее) в span-элемент для дополнительной визуализации


